[長文] 18萬億美元撐起的巨大市場泡沫，會如何破裂？

本文經刪減

在連續5年沒有推出任何形式量化寬鬆政策的情況下，一場突如其來的疫情打亂了美聯儲的全盤部署。截至目前，美聯儲的未來政策路徑依然充滿不確定性，鮑威爾等官員態度依然難以捉摸。
不過我們現在要認清兩個事實：

換句話說，接下來以美聯儲為首的各國央行但凡出現任何一絲輕微改變，前期注入的巨量流動性都可能出現反噬，從而拖垮所有市場。

1. 一場價值18萬億美元的流動性盛宴

美銀首席投資官哈特尼特在上週五發布一份市場觀察，當中指出，經過3月份以來的爆炸性增長後，G6央行（美聯儲、日本央行、歐洲央行、英國央行、加拿大央行以及澳洲聯儲）的資產負債表規模空前膨脹。哈特尼特預計，美聯儲資產負債表規模會在2020年繼續增長，這意味著美聯儲不會停下大舉印鈔的步伐。

哪怕在疫情結束之後，6大央行還會以三種主要方式繼續放水之旅。這三種主要方式包括：資產購買、信貸擔保、信貸及股票市場注資。

哈特尼特指出，根據國際清算銀行的數據，美聯儲和澳洲聯儲在資產購買方面的支出領跑G6央行，歐洲央行在提供最激進的信貸擔保計劃（例如為意大利提供總額佔該國GDP32%的信貸擔保），而日本央行則在信貸和股票市場上投入了規模空前的刺激資金。

根據美國銀行的計算，2020年迄今，除了創紀錄的降息幅度之外，全球央行及政府還創造了另一項令人瞠目結舌的紀錄：高達18.4萬億美元的刺激方案總支出！其中，貨幣刺激政策的總支出為7.9萬億美元，財政刺激支出為10.4萬億美元。18.4萬億有多恐怖？有一個直觀的對比：這個數字約佔全球GDP的20.8%。

2. 放水已經沒有用了？

大規模放水造成的最直接結果是，債務負擔加重。無論是央行的資產購買計劃和信貸擔保支出，還是各國財政部的債券融資，歸根結底都是回歸到債務這個關鍵詞上。金融博客零對沖認為，央行和政府大規模放水的目的，就是打造一個由債務驅動的市場。而在這種市場中，經濟前景的最佳前瞻指標，是信貸衝動指數（credit impulse index）新增信貸支出佔GDP的百分比。

正如上文所說，央行和政府放的水已經占到全球GDP的20.8%，信貸衝動指數的增長幅度達到了歷史上最誇張的程度。而和2008年相比，信貸衝動指數還傳遞出了另一個可怕的信號：GDP的增長預期遠低於信貸規模。

債務增長的邊際效益越來越低，只有股市能通過壯大泡沫而從中獲益。如同下圖所示，幾個主要經濟體債務增長對GDP的貢獻率每況愈下，其作用已經無限減弱。

更進一步說，靠放水和債務推動經濟增長的模式如果失效，也就意味著整個凱恩斯主義經濟範式被拋棄，市場在未來將出現可怕的結果。其中最有可能出現的結果無非一個：

3. 雪崩之下，沒有一片雪花能倖免於難

總的來說，其實可以用一段話來概括：

各大市場中，情況最危急的是股市。金十此前曾報導過，管理著600億美元資產的GMO資管公司聯合創始人格蘭瑟姆（Jeremy Grantham）上週在一封寫給投資者的信中表示，現在投資美股就等於玩火。橋水基金創始人達里奧和橡樹資本創始人馬克斯也在近日表達了相似的觀點。

在這幾位大佬看來，股市的泡沫已經到了一個“無法接受”的程度，接下來的去泡沫化必定會帶來非常劇烈的市場波動。

雖然危機最有可能先在股市爆發，但不要以為其他市場就能倖免於難。近日，規模達6.5萬億美元的債券基準指數收益率跌至歷史低點。除了美國國債之外，美國和歐元區的非政府債券也難逃厄運。

4. 為防止崩潰，美聯儲要做好兩件事

要解決問題，首先要找到問題的癥結所在。根據加拿大蒙特利爾銀行的分析，美聯儲QE政策的作用之所以持續削弱，主要是因為2008年金融危機後市場發生了一系列深刻變革，導致信貸增長規模和M1貨幣供應量之間的相關性不斷削弱。

數據可以證明一切。加拿大蒙特利爾銀行分析師克里特（Daniel Krieter）指出，目前，美聯儲資產負債表每增加1美元，M1貨幣供應就增加0.32美元。而QE1和QE2期間，M1貨幣供應量對應的增幅分別為0.96和0.74美元。

克里特認為，之所以出現這種情況，主要有以下原因：

①消費邊際效用減弱。
在經濟學界，QE的作用就是通過寬鬆的貨幣政策拉動消費增長，鼓勵人們“先花未來錢”。但現在的情況是，無論零利率維持多久，消費都不會增長，

②貧富差距懸殊。
在克里特看來，和2008年相比，如今全球貧富差距進一步拉大，QE抬高金融資產的價格，只會讓巨頭們賺得更多，而普通民眾得到的幫助有限。

③通脹預期已經失控。
簡單來說，由於美聯儲投放巨量流動性也無法推動通脹上升，消費者就會認定QE已不太可能提升通脹，所以當前的消費動力也有所減弱。

接下來，美聯儲必須做好兩件事，才能避免危機的發生。

第一，繼續維持合理的放水力度。因為如果不這麼做的話，信貸違約率可能會創造歷史新高，美國將經歷一場漫長而痛苦的衰退。

第二，更關鍵的是，迅速找到提升通脹的有效方法。

遺憾的是，到現在為止美聯儲都還沒找到這個方法。目前被提及最多的兩個“極端”措施分別是負利率和收益率控制（YCC）以某個較長期利率為目標，並承諾購買足夠多的長期債券，以防止利率升至目標上方，但美聯儲仍沒有冒險的想法。

cr. 獨家 | 18萬億美元撐起的巨大市場泡沫，會如何破裂？@

唔打仗真係收得皮

Too long no need read

空倉表示而家美股估值真係非常貴，睇中既股票閒閒地都50pe，但睇番公司既往績同定價能力，盈利絕無可能以雙位數增長。
更何況完全無盈利，不斷燒錢玩既公司，直頭連PE都無辦法計。

呢個moment唔入場睇淡一定比人笑點解要同FED做對手，但如果呢次既天量放水，通漲點只係資產市場，留唔落實體經濟，到滯漲時FED收手，可以好大獲，而家既美股叫價對我黎講實在未price in到呢個大問題

做淡....

同ray Dalio 講啲野差唔多

最多咪印多36萬憶頂住

侵侵如果冇連任個泡沫就會破

bitcoin ethereum會係泛濫資金既下一個蓄水池

不如你講吓打仗點解決以上問題

上兩個星期空倉撚表示極後悔, 依家15%放入去玩下

投資本身就要take risk
印錢都係啲有錢佬拎番cash對平民幫助有限
反而應該直接派錢同政府直接創造就業

唔好再做傻淡啦， 股市升咪得你理得佢印幾多

美股依家既感覺就好似大戶投行嫌價貴hold cash不停唱淡，散戶tradee就因為qe狂借錢黎谷起個市，短期內食左幾輪升幅，食到上晒癮

困局嚟，唔托市即爆
但托市只能不斷用千奇八怪嘅QE，而家Fed連high-yield(垃圾評級)嘅企業債都要頂住

美元量化寬鬆
fg月入可以輕鬆廿幾k

其實見到好多公司股價升返疫情前水平
更不斷創新高，但係收入重差過疫情前水平

Why

笑左

我唔信經濟差會多左人買apple，但佢既股價仲創新高

買佢啲產品

又講埋啲萬一乜乜乜就會點點點嘅ff
Fed 咪同咗你講老閪都唔俾個市冧囉，突然收水喎，你估個個都好似淡友想人死咩

問題股市係美國嘅命脈 Fed舉全國之力人民食草一年總之老虎蟹都要拓著 所以其實買美股就係賭美國國運 2008其他國家仲跌得勁過老美

負利率+無限QE嘅年代hold cash係蝕硬

係，之前有新聞話因為疫情少左人買iphone

但係我覺得至少選舉前都唔會大跌
始終侵侵都想連任

咁咪解釋左點解實體經濟仲死死下
但股樓齊升
熱錢只會流入資本市場

所以咪留比勇士們繼續GOGOGO，我仲未可以理解到50-100x pe既股票，究竟期待緊佢地既盈利可以升幾多% or以倍數計

人生太短，出手要更大

利申：純粹覺得市場經濟無數字講緊咁差

世界末日近了

18萬億唔夠咪印夠180萬億囉咁簡單

fg 50k不是夢

全球股市冧事/經濟衰退

美國會唔會打仗維持一哥地位
咁啱近年有打仗藉口

Ching 你要理解pe背後意思 p同e唔一定會永遠維持同一個比例

p脫離e可以係市場預期該股產生質變 導致將來既收入增加 市場可以比更加高既p去買佢未來（所以以家升既都係科技股為主）第二係貨幣供應量增加會直接扯起資產價格市場 呢個係最主要既原因 其實由08年開始印錢 資產負債表已經唔正常 但作為散戶既我地可以點？ 你唔買 你手渣住既錢咪一直貶值囉 同樓價一樣 結果就係買有風險 唔買一樣有風險 FED既主要官員已經唔止一次講過增加貨幣供應量令渣現金既人受損 唔係佢地要考量貨幣政策既原因

簡單黎講以家全球貧富懸殊咁嚴重就係印銀紙所產生既副產物 所以民粹先咁嚴重 FED堅決唔會收手 所以最後階段最先死既係無資產既人

而樓主所講既YCC基本上肯定會做 但要做幾多年先可以令全球資產市場可以軟著陸 就要睇FED既功力 so far日本呢幾年既YCC feedback都唔差 係咪真係會暴跌式咁爆 都仲係言之尚早 但如果你小小都唔買 你風險其實都好大....

卡隆市盈率唔高
不過夠唔夠膽買買係另一回事

你思維錯撚哂
而家個股價高，唔係因為佢價值
係因為通脤
你可以當佢股價冇高過，只係超級通脤緊
你手上冇資產，個通脤體現落實體經濟既時候
你就係最大既笑話

當年萬三點時就已有哩個講法。。。講講下萬柒點。。。到今年年頭二萬鳩點，納仲無限破頂

通脹體驗落實體經濟時，我當然會買野。
但高失業率，再繼續通漲時，發生滯漲時，FED又可以點救呢，所以我上面話通漲點係資產市場。

呢一個時點，好難說服自己脫離現實經濟

無論邊個上台，都唔會俾佢爆

美國就係博佢之後經濟好快復甦
咁d生產力返返哂嚟，個影響咪好細
係d窮人慘d

cash is king果班人最慘
次次聽到人講呢句都笑到仆街

而家股市一早同現實無必然關係嫁啦
已經完全另一個世界運作

要靠急速發展ai automation 3d printing quantum computing 隊返個生產力上去先catch up到放咗咁多嘅水

連燈仔: 美國印銀紙全世界一齊食, 美股gogogo

不嬲貨幣政策唔可以單係淨放水
要配合政策出台咁做 eg基建

有幾難想像，你人工升一倍，物價升一點五倍，樓價升三倍

美股根本貴到痴撚線
不過都無得唔買
FED已經完全無底線咁托市
到時散場全世界鬥快走